了解選民所想才是致勝之道

了解選民所想才是致勝之道
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

民主派今年兩次在九西補選中敗北，一陣愁雲慘霧令人對選舉、議會及民主派都好像失去了希望。

最近知道有人指我的「罪名」是散播希望，那我就不妨再「犯罪」一次。今次補選其實提供了重要數據給民主派，只要民主派能做好檢討及作出調整，在2019年區議會選舉及2020年立法會選舉挽回敗局，並非沒可能。

首先要明白的就是反專制的選民其實包括了不同類別。反專制選民就是指在選舉時，他們若去投票，必會投給反專制候選人，但他們未必一定會投票，也不一定投票給民主派候選人。反專制選民起碼包括以下幾類：

民主派的堅實選民：他們在所有選舉都必定會出來投票，他們不太介意候選人是哪一個，只要那名候選人明確是民主派支持的。以剛結束的九西補選看，李卓人所得的九萬多票，相信絕大部份都是這一類選民。若以九西在2016年立法會選舉反專制各名單的總得票為基數，這類選民佔反專制選民總數約57.5%；若以所有選票數目為基數，佔約33.5%。

民主派的關係選民：他們在所有選舉，大都也會出來投票，但會投票給他們屬意的那名民主派候選人，而未必會按民主派整體推薦的人選去投票，因他們過去曾與那名候選人建立起個人的關係。從剛結束的九西補選看，馮檢基所得的萬多票很大可能屬這一類。他們佔反專制選民總數約7.5%，佔所有選票約4.5%。

若沒有多於一名民主派在同一選區出選，那麼這兩類選民都會投票支持民主派候選人，這從在今年三月的九西補選，姚松炎得票與李卓人和馮檢基的得票相加起來差不多可看到。這兩類民主派選民，加起來佔反專制選民總數約65%，佔所有選票約38%。

本土意識選民：基於不同原因，這類選民不認同民主派的思維或做法，且意識是挺強烈的，故怎也不會投票給民主派候選人。若選舉中沒有他們認為也是擁抱本土意識的候選人，他們寧願不投票。在九西，他們佔反對專制選民總數中最多約25%，佔所有選票最多約14.5%。

潮流選民：這類選民未必太留意時事，但若社會出現一股投票氣氛，如出現比較激烈的爭拗，他們可能會順應政治潮流出來投票。因他們是反專制的，故若投票就一定會投票給反專制的候選人，但不一定是民主派候選人，也可以是本土意識的候選人。這類選民佔反專制選民總數10%或更多一些，佔所有選票約5.5%或更多一些。

按現有數據，不容易分辨本土意識選民和潮流選民。二者加起來，佔反專制選民總數約35%，佔所有選票約20%。

選區之間存在差別

上述四類反專制選民加起來，佔九西所有選票約58%。知己也要知彼，參考現有數據，建制派的鐵票佔所有選票約38.5%，餘下的3.5%就是中間選民。民主派在九西補選中僅以些微選票敗北，主要是因為第三類及第四類選民沒有出來投票，也爭取不到中間選民支持。

其餘四個立法會選區，反專制選民中的四個類別之間的比例或會不同，反專制、建制派鐵票及中間選民之間的比例也會不同。至於區議會各個細小的選區，各類選民之間比例的差別，因選民人數基數比較少，可能更大。還有一類選民就是潛在選民，他們還未登記為選民，各派系都會努力爭取那些認同自己的市民登記為選民，並希望他們在選舉中積極投票支持自己陣營的候選人。

但無論如何，民主派若要在2019年的區議會選舉及2020年的立法會選舉中反敗為勝，就要先搞清楚各類選民在各區的大致分佈情況。針對不同類別的選民，策略、訊息都要不同，必須度身訂做，對應他們的想法，才有望把所有反專制的票集中起來，也只有這樣才能成功對抗建制派那日益完善的選舉機器。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
他的國不厲害了 (古德明)

下一則
蘋果會客室